% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Knižní recenze: Myšlení rychlé a~pomalé}
\gdef\mujnazevEN{Book Review: Thinking, Fast and Slow}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Jan Kalina}

%\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{kalina@cs.cas.cz}

%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}

\bigskip

\noindent
\fboxsep=0pt
\fboxrule=1pt
\fbox{\includegraphics[height=55mm]{daniel.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=55mm]{kahneman-cz.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=55mm]{kahneman-en.jpg}}%
\medskip

%\enlargethispage{\baselineskip}

\noindent
Knihu napsal Daniel Kahneman, vyšla 2011, v~češtině 2012 v~nakladatelství Jan Melvil Publishing, 542 stran, recenzi napsal Jan Kalina (Ústav informatiky AV ČR) v~březnu 2021.

Knihu hodnotím jako mimořádně zdařilé dílo o~rozhodování za nejistoty a~o~nedokonalosti lidské intuice. Nejprve popisuje dva základní systémy lid\-ského myšlení (kap.~1). Ty tvoří psychologické pozadí pro kapitoly 2 a~3 věnované rozhodování za neurčitosti; statistikům budou jistě připadat tyto kapitoly za nejhodnotnější. Dále se kniha věnuje ekonomickému rozhodování 
(kap.~4) a~teorii štěstí (kap.~5); právě za ekonomické aplikace poznatků o~rozhodování získal Daniel Kahneman Nobelovu cenu za ekonomii v~roce 2002. Kniha je hned od první stránky čtivá a~přináší řadu převratných myšlenek. 

Čím kniha zaujme {\bf statistickou} komunitu? Mě především zaujaly některé úlohy, v~nichž se má čtenář rychle zorientovat a~intuitivně (tedy co nejrychleji) si tipnout výsledek. V~některých takových hádankách jsem se nechal také nachytat. Autor zde argumentuje, že není dobré se spoléhat na svou statistickou intuici; tím ovšem má na mysli pravděpodobnostní intuici nebo schopnosti odhadnout pravděpodobnosti některých jevů kolem nás. Tyto příklady, v~nichž jde třeba o~to bez počítání odhadnout aposteriorní pravděpodobnosti z~daných apriorních pravděpodobností, pochopitelně působí uměle, protože při reálném rozhodování nebýváme nuceni se rozhodovat naprosto zbrkle. Na druhou stranu by málokdo v~reálném životě aplikoval v~dané situaci Bayesův vzorec, tím spíš vzhledem k~tomu, že naše logické uvažování (slovy autora) ani nebývá ochotno zpochybňovat názor, 
ke~kterému předtím došla (třeba i~jen bleskovou rychlostí) naše intuice.

Přestože lidský úsudek je v~knize vykreslen jako iracionální a~interpretován doslova jako absurdní, směšný či trapný,
kniha vyznívá překvapivě optimisticky a~naše vlastní nedokonalost je popisována s~vtipem. I~to přispívá ke~čtivosti knihy, 
zrovna tak jako (často udivující) výsledky zají\-mavých psychologických experimentů.

K~celé knize mám snad jen tyto drobné připomínky: %k celé knize.
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{-1pt}
\item Při popisu dvou systémů lidského myšlení (rychlého intuitivního a~pomalého logického) je zarážející, že kniha totálně   
  ignoruje individuální odlišnosti (snad až na drobnou zmínku na str.~148) a~nezmiňuje dostupné studie, podle nichž mají některé 
	osobnostní typy větší sklony k~intuitivnímu uvažování než jiné \cite{mikova}.
\item Na str.~220 uvádí autor patrně ve snaze maximálně přiblížit základní pravděpodobnostní pojmy laikům, že korelační 
  koeficient $r$ vždy nabývá hodnot z~intervalu $[0,1]$. Tím spíš může být laik zaskočen, když v~pří\-kladu na str.~281 vychází 
	$r$ záporné.
\item Na str.~196 nemusí být jasné, co znamená, že korelace je méně než dokonalá. Nedokonalý je zde spíš překlad; 
  zřejmě se rozumí, že nemusí platit $r=1$ ani $r=-1$, tj.~nemusí nastat situace označovaná jako {\it perfect correlation}.
  %pojem {\it perfect correlation} totiž odpovídá situaci, kdy platí $r=1$ nebo $r=-1$.
\item V~obecném kontextu autor zpochybňuje experty a~jejich úsudky, nicmé\-ně myslím, že se zde vyjadřuje zejména k~oborům, v~nichž 
  sám pracoval (psychologie, ekonomie). Např.~v~medicíně se i~přes pokroky v~oblasti umělé inteligence uznává, že lékař má oproti 
	algoritmům možnost využívat své tacitní znalosti. Zatímco Kahneman je ve své knize ani nezmiňuje, jde o~oblíbený pojem 
	v~klinickém rozhodování popisující neformalizované znalosti expertů získané dlouhodobými zkušenostmi. 
\end{itemize}

%\vspace{3mm}\noindent
\def\refname{Literatura}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{mikova} Miková Š.: \textit{Nejsou stejné. Jak díky Teorii typů porozumět dětem i~sami sobě.} Mea Gnosis, Praha, 2018.

\end{thebibliography}
%\end{document}

